---
layout: post
title: "Derivadas"
subtitle: Conceito, definição e regras de derivação
date: 2025-09-27
author: Gabriel A. Belo
categories: [Matemática]
tags: [Cálculo I | Limites | Derivadas]
---

Neste post, vamos tratar do segundo principal tópico referente à disciplina de Cálculo I, **Derivadas**.

Vou abordar um pouco da parte conceitual, mas vou focar nas definições práticas, como seu uso "pela definição" e as principais regras básicas de derivação.

### Sumário

- [Conceito](#conceito)
- [Definição](#definição)
- [Equações das Retas](#equação-das-retas)
- [Regras de Derivação](#regras-de-derivação)

### Conceito

A definição geométrica da derivada é a inclinação (instantânea) da reta tangente.

Suponha que você queira descobrir a inclinação exata da curva de uma função $$f(x)$$ em um ponto $$\alpha$$. Nesse caso, a fórmula tradicional de inclinação $$\frac{\Delta y}{\Delta x}$$, que exige **dois pontos** distintos, não serve.

Para resolver isso, utilizamos uma **reta secante** que passa por dois pontos da curva: o ponto de interesse $$\alpha$$ e um ponto vizinho $$\beta$$.

- O ponto $$\alpha$$ tem coordenadas $$(x, f(x))$$.
- O ponto $$\beta$$ tem coordenadas $$(x + h, f(x + h))$$, onde h é a distância horizontal entre os pontos.

Dessa forma, temos a inclinação da reta secante <br>(taxa de variação entre os dois pontos):

<div class="calculo-scroll">
$$m_{secante} = \frac{f(x + h) - f(x)}{(x + h) - x} = \frac{f(x + h) - f(x)}{h}$$
</div>

Porém, o resultado dessa inclinação é uma aproximação (definida pelo valor de h) da inclinação exata no ponto $$\alpha$$.

Para obter a inclinação instantânea, precisamos que o ponto $$\beta$$ se aproxime infinitamente do ponto que estamos analisando, ou seja, a distância (h) entre eles precisa tender a 0.

Juntando essas peças, é visível que a ferramenta utilizada nessas situações é o **Limite**, onde forçamos h a se aproximar de 0, mas sem nunca realmente ser zero.

### Definição

Entendido o conceito geométrico das **derivadas**, chegamos à sua definição, que na prática é a aplicação de limite:

$$Derivada \ f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x)}{h}$$

Além disso, também temos uma segunda fórmula, onde fazemos a substituição de h, que representa a distância entre os pontos. Assim, $$x$$ se torna o ponto móvel que se aproxima do ponto de análise $$x_0$$, então $$h = x - x_0$$.

$$f'(x_0) = \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}$$

> Note que a ordem dos pontos sempre respeita a regra fundamental da inclinação ($$\Delta$$ dos pontos), ou seja, primeiro temos o ponto final/móvel menos o ponto inicial/interesse.

Para que a derivada em um ponto $$\alpha$$ de uma função exista, existem duas condições:

- A função precisa ser contínua em $$x = \alpha$$.
- As derivadas laterais precisam ser iguais nesse ponto.

Sendo as **derivadas laterais** apenas a aplicação dos limites laterais na definição da derivada:

<div class="calculo-scroll">
$$
f'_{+}(a) = \lim_{h \to 0^+}\frac{f(a + h) - f(a)}{h}
\quad
f'_{-}(a) = \lim_{h \to 0^-}\frac{f(a + h) - f(a)}{h}
$$
</div>

### Equação das Retas

Sabendo calcular a derivada em um ponto, agora podemos relacionar isso à equação de qualquer reta, visto que são necessárias duas informações:

1. Um ponto ($$x_0, y_0$$) por onde a reta passa. (Informação necessária para o cálculo da derivada)
2. A inclinação ($$m$$).

A derivada $$f'(x_0)$$ fornece a inclinação da reta, e isso, juntamente ao ponto $$(x_0, f(x_0))$$, nos dá todas as informações para a construção da reta tangente ou normal.

#### Reta Tangente

A reta tangente tangencia a curva apenas no ponto de interesse, ou seja, ela tem a mesma inclinação que a curva nesse ponto.

- **Inclinação($$m_T$$)**: É igual à derivada no ponto $$x_0$$: 

$$m_T = f'(x_0)$$

- **Equação**: Usando a forma ponto-inclinação, temos $$y - y_0 = m(x - x_0)$$, onde $$y_0 = f(x_0)$$ e $$m = m_T$$:

$$y - f(x_0) = f'(x_0)(x - x_0)$$

Assim, temos a equação da reta tangente à curva $$f(x)$$ no ponto $$(x_0, f(x_0))$$.

#### Reta Normal

Essa reta passa pelo mesmo ponto $$(x_0, f(x_0))$$, mas é perpendicular à reta tangente nesse ponto.

- **Inclinação($$m_N$$)**: Por ser perpendicular à reta tangente, sua inclinação é o negativo do inverso da inclinação da reta tangente.

$$m_N = - \frac{1}{m_T} = - \frac{1}{f'(x_0)}$$

- **Equação**: Usando a mesma forma anterior, com $$m = m_N$$:

$$y - f(x_0) = - \frac{1}{f'(x_0)}(x - x_0)$$

> **Válido quando $$f'(x_0) \neq 0$$**. Caso contrário, a tangente é horizontal e a normal é vertical.

#### Casos específicos

- A reta normal é perpendicular à reta tangente; portanto, o produto de suas inclinações é igual a -1:

$$m_T \cdot m_N = -1 \to m_N = \frac{-1}{m_T}$$ 

- A reta tangente é horizontal quando sua inclinação é igual a 0, ou seja, quando a derivada da função do gráfico é 0.

- A reta tangente é paralela a uma reta $$r$$ qualquer quando suas inclinações são iguais, isto é, quando a derivada da função do gráfico é igual à inclinação da reta $$r$$.

- Por fim, em casos de uma reta tangente a uma função implícita, os valores $$x$$ e $$y$$ da equação dessa derivada são o ponto de tangência da reta.

### Regras de Derivação

Por fim, temos as regras de derivação que funcionam como um recurso poderoso para "cortar caminho" quando possível, evitando o uso da derivada por definição.

- **Constante**: $$f(x) = C \to f'(x) = 0$$
- **Exponencial**: $$f(x) = x^n, n \in \mathbb{R} \to f'(x) = n \cdot x^{n - 1}$$
- **Multiplicação por Constante**: $$(C \cdot f(x))' \to C \cdot f'(x)$$
- **Soma e Subtração**: $$f(x) \pm g(x) \to f'(x) \pm g'(x)$$

#### Regras de funções complexas:

- **Regra do Produto**: 

$$(f(x) \cdot g(x))' \to f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g'(x)$$ 

- **Regra do Quociente**: 

$$\frac{f(x)}{g(x)} \to \frac{f'(x) \cdot g(x) - f(x) \cdot g'(x)}{(g(x))^2}$$

#### Derivações Trigonométricas

- **Seno**: $$f(x) = \sin{x} \to f'(x) = \cos{x}$$
- **Cosseno**: $$f(x) = \cos{x} \to f'(x) = -\sin{x}$$
- **Tangente**: $$f(x) = \tan{x} \to f'(x) = \sec^2{x}$$
- **Cotangente**: $$f(x) = \cot{x} \to f'(x) = -\csc^2{x}$$
- **Secante**: $$f(x) = \sec{x} \to f'(x) = \tan{x} \cdot \sec{x}$$
- **Cossecante**: $$f(x) = \csc{x} \to f'(x) = -\csc{x} \cdot \cot{x}$$

#### Extras

- **Euler**: $$f(x) = e^x \to f'(x) = e^x$$
- **Variável na Potência**: $$f(x) = a^x \to f'(x) = a^x \cdot \ln{a}$$
- **Logaritmo Natural**: $$f(x) = \ln{x} \to f'(x) = \frac{1}{x}$$
- **Logaritmo**: $$f(x) = \log_a{x} \to f'(x) = \frac{1}{x \cdot \ln{a}}$$

> A "variável na potência" é uma aplicação da regra da cadeia com o número de Euler, visto que qualquer número pode ser escrito como $$x = e^{\ln{x}}$$.

$$f(x) = a^x \ \to \ a = e^{\ln{a}}$$

$$f(x) = (e^{\ln{a}})^x = e^{x \cdot \ln{a}}$$

- Apicando a regra da cadeia, usando a regra da derivação de Euler:

$$f'(x) = (e^{\ln{a}})^x \cdot \ln{a} \ \to \ f'(x) = a^x \cdot \ln{a}$$